---
название: Краткое содержание рассказа
описание:
опубликовано: true
дата: 2023-03-07T21:15:26.470Z
tags:
редактор: markdown
dateCreated: 2023-03-07T21:09:19.311Z
---

## Пролог

### Введение

#### Кто вы? - Воображение - Разум

В начале первой части введения мы спрашиваем читателя о его личности и навыках, предполагая, что он может не быть экспертом в социологии, философии, экономике или других научных областях. Но, несмотря на это, текст приглашает его представить себе лучший мир и понять, что он вполне способен и имеет право иметь свое мнение о нем и внести свой вклад в его реализацию.

Во-вторых, мы подчеркиваем силу человеческого воображения, утверждая, что даже если читатель не является экспертом, он способен мечтать и воображать. Именно человеческое воображение позволило виду Homo sapiens сотрудничать в больших количествах, создавая коллективные мифы и истории, и тем самым способствовало формированию сообществ и цивилизаций.

Мы говорим о воображении, которое связано с нашей потребностью придать смысл окружающей среде и предвидеть будущее, чтобы выжить. Однако мы предупреждаем, что наше коллективное воображение может привести нас и к разрушительным действиям, поскольку мы верим в концепции, существующие только в нашем воображении, такие как валюта и национальные границы, но верим в них настолько сильно, что они направляют нашу собственную жизнь.

Мы утверждаем, что подлинный разум появляется, когда мы оставляем позади это коллективное воображение. Истинный разум находится внутри каждого из нас, и ответы на наши вопросы можно найти, прислушиваясь к своему сердцу, а не следуя правилам нашего коллективного воображения. Мы приглашаем вас открыть для себя мир, основанный на разуме, где преобладают простота, смысл и логика, и где каждый, независимо от уровня его знаний, может внести свой вклад в его построение.

Этот раздел заканчивается цитатой из "Алисы в Стране чудес":

> "Но тогда, - говорит Алиса, - если мир не имеет смысла, что мешает нам его изобрести?" По мотивам Льюиса Кэррола

#### Eutopia

В этой части текста мы рассмотрим понятие "эвтопия" и противопоставим его понятию "утопия".

Утопия определяется как понятие, которое часто используется не по назначению, чтобы лишить надежды, принизить воображение и сохранить статус-кво. Утопия означает "не-место", общество, которого не существует, а не невозможное общество. Будущее общества всегда новое и другое, а это значит, что завтрашнее общество - это всегда сегодняшняя утопия.

Утопию иногда противопоставляют науке, но поиск несуществующих возможностей, поиск осуществимых альтернатив и анализ реалистичных утопий - это, по сути, научная деятельность. Подчеркивается важность подвергать сомнению убеждения и не принимать ничего на веру.

Анализ возможных обществ представляется необходимым для осуществления значительных социальных изменений. Для того чтобы альтернативный проект стал реальностью, необходимо убедить в нем людей, а это требует серьезного и точного анализа.

Затем мы выделяем реальность неизбежных пороговых значений, влияющих на выживание человечества, таких как концентрация CO2 в атмосфере и биоразнообразие. И мы предполагаем, что утопия заключается в вере в то, что нынешнее общество может продолжаться бесконечно долго в том же духе.

Чтобы создать идеальный мир, мы рекомендуем оставить коллективное воображение и решать проблемы на месте. Поэтому для обозначения концепции, схожей с утопией, но считающейся достижимой в реальности, предлагается термин "эвтопия". В переводе с греческого "эвтопия" буквально означает "хорошее место".

В заключение мы скажем, что свободные люди руководствуются своим воображением будущего, того, что возможно и желательно, то есть своей "эвтопией". Цель состоит в том, чтобы реальность стала "эутопией", лучшим миром, а не поддерживать статус-кво, полагая, что все может продолжаться как прежде.

#### Делаем шаг назад

В этом разделе мы призываем вас сделать шаг назад и расширить временную перспективу. Мы напоминаем вам, что история Земли насчитывает несколько миллиардов лет, но существование нашего вида, Homo Sapiens, представляет собой лишь малую часть этой истории.

Мы указываем, что человечеству еще предстоит прожить около 2 миллиардов лет на пригодной для жизни планете, но мы все еще находимся в самом начале этой истории. Мы подчеркиваем, как быстро истощаются ресурсы планеты и как важно думать о долгосрочной перспективе, чтобы обеспечить наше выживание в будущем.

Приводя цифры, мы показываем, что в настоящее время мы прошли лишь малую часть пути своего существования на Земле. Поэтому мы предупреждаем, что если мы не изменим подход к потреблению ресурсов, то не сможем надеяться на выживание в течение оставшихся 2 миллиардов лет.

В заключение мы подчеркиваем, что цель состоит не в спасении самой Земли, поскольку планета выживет с нами или без нас, а в спасении существования человека и различных видов, составляющих нашу экосистему. Мы подчеркиваем необходимость выйти за рамки нашей короткой человеческой жизни и предпринять шаги для сохранения нашего долгосрочного будущего.

#### Когда мечты становятся реальностью - борьба нарративов переходного периода

В этой части текста мы исследуем важность воображения и повествования для изменения текущей реальности:

- Утверждается, что то, чего мы пытаемся достичь, зависит от того, что мы считаем возможным, а то, что мы считаем возможным, зависит от нашего анализа. Разработав последовательное и проанализированное видение нового мира, мы сможем вызвать поддержку и коллективные действия по изменению того, что уже существует.

- Представляя себе новый мир, мы осознаем абсурдность нынешнего, что побуждает нас задаться вопросом о нашем обществе и о нас самих.

- Воображение создает пространство для размышлений и дискуссий в поисках общего идеала и объединяет людей для действий.

- Воображая новый мир, мы можем создавать инструменты и принципы, применять их на практике в реальности, экспериментировать с ними и совершенствовать их.

- Воображение пробуждает мечты и надежды - эмоции, необходимые для действий.

Мы напоминаем, что люди обладают способностью воображать и создавать нарративы с момента их когнитивной революции 90 000 лет назад, и что мы должны снова изменить наш нарратив, чтобы изменить нашу историю.

Мы призываем читателя не отвергать идею перемен, даже если она кажется невозможной в нынешних условиях, а спросить, что возможно сделать для продвижения к этому идеалу. Мы подчеркиваем, что предлагаемое видение не является незыблемым, а должно эволюционировать с течением времени в соответствии с прогрессом и открытиями.

Мы считаем, что крах нынешней системы возможен, но предпочтительнее действовать, чтобы его избежать. Наша работа заключается в поиске и разработке решений для своевременного изменения общества, чтобы избежать коллапса, и в то же время в подготовке к сопротивлению в случае коллапса.

Наконец, мы объясняем, что создание такого видения показывает, как мир может быть другим, и дает людям понять, что правила игры можно изменить. Мы подчеркиваем, что воображение и создание нарративов - это мощная сила, способная повлиять на социальные изменения.

В конце раздела рассматривается борьба между нарративами гиперсовременности и переходного периода, подчеркивается экологическая, экономическая и этическая несостоятельность нарратива гиперсовременности. Мы подчеркиваем важность коллективных нарративов и мечтаний для влияния на социальные изменения, призываем к созданию альтернативного видения нарратива перехода и объясняем, что проект Eutopia нацелен на создание этого нового нарратива, отвечая на мечты и чаяния людей, чтобы сформировать желаемое будущее.

#### Коллективный разум

В этом разделе мы подчеркиваем важность коллективного разума и демократии в создании этого нового мира. Мы призываем читателя сохранять в себе элемент сомнения, подчеркивая, что ни один человек не владеет истиной.

Чтобы построить этот новый мир, необходимо объединить большое количество людей и использовать коллективный разум. В настоящее время совместное редактирование текста осуществляется с помощью инструмента под названием Git, который позволяет читателям вносить свой вклад, редактируя части текста, внося изменения и участвуя в дебатах и голосованиях по поводу включения или невключения этих изменений.

Кроме того, мы объявляем о разработке платформы под названием Ecclesia, вдохновленной собраниями граждан Древней Греции и предназначенной для принятия демократических решений. Эта платформа позволит создавать различные методы принятия решений и будет находиться в свободном доступе, чтобы облегчить создание других совместных проектов.

В конечном итоге демократический процесс принятия решений в этом идеальном мире будет вдохновлен платформой Ecclesia, которая будет использоваться для тестирования и итерации методов принятия решений, чтобы прийти к тому, который достигнет консенсуса и даст наилучшие результаты.

#### Как это написано

В этом разделе мы рассмотрим, как пишется и передается история. Мы настаиваем на простоте и ясности как на основополагающих принципах. Мы призываем читателей не сомневаться в своей способности понять, указывая на то, что сложность мира часто возникает из-за его искусственного усложнения. Затем мы заявляем, что эта книга стремится быть доступной для всех, избегая использования сложных терминов или интеллектуальных ссылок, чтобы сделать содержание понятным для разнообразной аудитории.

Мы также упоминаем о более глубокой и научной версии истории, которая будет разработана для поддержки аргументации содержания для академических институтов. Эта версия будет доступна параллельно для тех, кто хочет углубить свои знания по конкретным предметам.

Тем не менее мы предупреждаем читателей о необходимости проявлять осторожность при чтении исследований, указывая на то, что некоторые из них могут быть предвзятыми из-за специфических интересов, ошибок в дизайне или субъективных интерпретаций. В конечном счете, мы призываем критически и взвешенно подходить к информации.

Мы подводим итог изречением Аристотеля о том, что сомнение - начало мудрости, подчеркивая важность вопросов и критических размышлений на протяжении всего чтения этой статьи.

#### Заключение

В заключении введения подчеркивается важность этой истории, известной как "Эвтопия", для человечества. Цель этой истории - направить человечество в сторону истинной цивилизации, прочь от ее примитивного состояния, чтобы предотвратить грозящие экологические и человеческие катастрофы. Эта история должна быть реализована человечеством в целом, для себя, чтобы вернуть ему смысл и направление, гарантируя будущее свободы и счастья.

## Основа

### Глава 1: Представляя себе другой мир

Эта глава начинается с обсуждения необходимости создания Нового мира, утопии, из-за ограничений и стимулов существующей системы, которые препятствуют эффективным изменениям. Указывается, что даже благонамеренные политики ограничены этими ограничениями и бессильны против системы.

В главе предлагается начать с нуля, сначала поняв основы, то есть реальность Земли и ее экосистем, а также глубокое понимание человека. Основополагающим исследовательским вопросом для этой работы является: "Как мы можем обеспечить ВСЕМ людям полноценную жизнь на Земле в течение следующих 80 МИЛЛИОНОВ поколений?".

Далее в главе рассматриваются два основных подвопроса: сотрудничество между людьми для обеспечения товаров и услуг, необходимых им для процветания, и коллективное принятие решений для достижения общей цели. Отмечается, что эти вопросы требуют глубокого понимания мира и человека.

В главе также предлагается взгляд на следующие главы книги и говорится о том, что если вы хотите сосредоточиться на аспектах сотрудничества и принятия решений, то можете сразу перейти к главам 4 и 5, но главы 1, 2 и 3 закладывают основу для глубокого понимания этих аспектов.

Наконец, глава заканчивается цитатой Малалы Юсафзай, подчеркивающей важность знаний для изменения мира к лучшему.

### Глава 2: Планета Земля

Во второй главе проекта "Эвтопия" подробно рассматривается описание Земли и ее основных экологических элементов. Вот краткое описание тем, затронутых в этой главе:

Карта мира: В начале главы рассказывается о проекции Петерса - картографической проекции, которая, в отличие от проекции Меркатора, учитывает реальную площадь поверхности континентов. В ней объясняются преимущества и недостатки каждой проекции и закладываются основы для хорошего отображения мира.

Краткое описание различных экосистем: В этой главе кратко описаны различные наземные и морские экосистемы, существующие на Земле.

Круговорот воды: далее следует презентация круговорота воды, объясняющая различные формы воды на Земле, как работает круговорот воды и как деятельность человека может на него повлиять.

Фотосинтез и производство кислорода: далее в главе рассматривается фотосинтез, его важнейшая роль в производстве кислорода и то, как деятельность человека может повлиять на этот жизненно важный процесс.

Углеродный цикл: здесь рассказывается об углеродном цикле, его взаимодействии с окружающей средой и о том, как деятельность человека влияет на этот цикл, в частности, способствуя выбросам парниковых газов.

Биоразнообразие: в этой главе объясняется важность биоразнообразия для жизни на Земле и рассматривается влияние человеческой деятельности на биоразнообразие, включая исчезновение видов.

Почва: в этой главе рассказывается о важности почвы для жизни на Земле и рассматривается влияние человеческой деятельности на качество почвы.

Природные ресурсы: В главе также рассматриваются другие природные ресурсы, такие как минералы и металлы, а также вода, воздух и почва. В ней подчеркивается необходимость устойчивого управления этими ресурсами и рассматриваются устойчивые альтернативы их сохранения.

Наземные и морские экосистемы: Наконец, в главе представлены различные наземные и морские экосистемы и объясняется их важность для равновесия на планете. В ней также обсуждаются последствия деятельности человека для этих экосистем.

В этой главе представлен всеобъемлющий обзор Земли и ее экологических систем, а также проблем, возникающих в результате деятельности человека. Она закладывает основы для понимания экологических проблем, которые будут более подробно рассмотрены в последующих главах проекта "Эвтопия".

### Глава 3: Вид Homo Sapiens

#### Homo Sapiens

Первая часть главы "Homo Sapiens" подчеркивает парадоксальную неспособность человечества изменить свой курс, несмотря на его интеллект, сознание и технологические знания. В ней подчеркивается важность глубокого понимания людей, в том числе их "слабых мест", для создания реалистичной среды для Эутопии и соответствующей адаптации инструментов. Это понимание включает в себя как отдельные аспекты, такие как физиология и психология, так и более широкое глобальное и социологическое мышление.

#### Потребности Homo Sapiens

В этом разделе главы "Homo Sapiens" рассматриваются основные потребности человечества и их классификация. Он показывает, что удовлетворение этих потребностей необходимо для того, чтобы все люди могли жить полноценной жизнью на Земле для будущих поколений. Потребности делятся на пять уровней в соответствии с пирамидой Абрахама Маслоу, но эта иерархия подвергается критике, поскольку каждая потребность ощущается одновременно. Потребности включают в себя физиологические потребности, безопасность, принадлежность, чувство собственного достоинства и самореализацию. Кроме того, обновленная версия, основанная на эволюционной теории, предполагает наличие еще трех потребностей, связанных с репродуктивным драйвом: потомство, преемственность и встреча. В разделе также рассматривается разница между внутренними (внутренне мотивированными) и внешними (внешне мотивированными) потребностями, а также то, как общество влияет на формирование внешних потребностей и удовлетворение желаний. Наконец, в статье подчеркивается важность понимания того, как формируются желания, для того чтобы контролировать их.

#### Природа человека

В этом разделе, посвященном природе человека, подчеркивается важность понимания его внутренней природы. В социальных науках и нейронауках ведутся постоянные споры о том, какая часть человеческой сущности является врожденной, а какая - приобретенной, и при этом нет однозначного консенсуса. Идея о том, что человек по своей сути эгоистичен и рационален, которая отстаивалась в течение некоторого времени, теперь ставится под сомнение. Сотрудничество, присутствующее с самого зарождения жизни, рассматривается как ключевой элемент эволюции человека. Нам напоминают, что человеческая природа не должна оправдывать то, кем мы хотим стать, потому что история показывает, что человек способен как на лучшее, так и на худшее. В конечном итоге человек описывается как "homo sociabilis", имеющий естественную склонность к жизни в обществе, взаимодействию с другими людьми, обмену информацией и стремлению к социальному взаимодействию для самореализации.

#### Формирование и контроль наших желаний

В этих двух разделах мы рассмотрим формирование наших желаний и способы их контроля.

Формирование наших желаний: На человеческие желания сильно влияет стриатум, часть мозга, которая выделяет дофамин, связанный с удовольствием и положительным подкреплением поведения. Глубинные мотивы нашего мозга включают в себя еду, секс, социальное положение, потребность в информации, наименьших усилиях и интеллектуальной стимуляции. Однако этот механизм поиска удовольствия может эксплуатироваться производительными, потребительскими и разрушительными для окружающей среды экономиками. Более того, люди склонны отдавать предпочтение сиюминутному вознаграждению перед долгосрочным, что может привести к пагубному выбору в долгосрочной перспективе.

Контроль над нашими желаниями: Чтобы ограничить негативное влияние стриатума, существуют три подхода. Подавление желаний не рекомендуется, так как это может привести к проблемам с психическим здоровьем. Более эффективным подходом является воздействие на первичные подкрепляющие факторы, обеспечивая, чтобы социальная норма способствовала здоровому и устойчивому образу жизни. Однако наиболее эффективное и устойчивое решение заключается в использовании совести. Осознавая свои действия и сознательно выполняя их, мы можем преодолеть автоматические импульсы стриатума. Внедрение осознанности в наши повседневные действия, например, с помощью медитации, рекомендуется для развития общества осознанности и экономики умственного роста, что позволит нам лучше определить наше будущее как вида.

#### Потребность в смысле и определенности

В этом разделе рассматривается потребность человека в смысле в быстро меняющемся мире. Утрата традиционных источников смысла, таких как религия, ставит человека перед необходимостью создавать свой собственный смысл. Однако эти поиски могут стать непосильными перед лицом краткости человеческой жизни. Человеческий мозг устроен таким образом, чтобы предсказывать и предвосхищать события, формируя тем самым смысл. Передняя поясная кора сигнализирует о нарушении предсказаний, вызывая стресс и тревогу перед лицом постоянных и непредсказуемых перемен. Ритуалы и моральные нормы помогают уменьшить неопределенность, но сегодня многие люди утратили эти ориентиры, а наука обеспечивает фактический, но не всегда моральный смысл. Потребность в смысле сохраняется в быстро меняющемся обществе, отмеченном климатическими переменами, и его отсутствие может иметь пагубные последствия для психического здоровья.

#### Наши реакции на неопределенность

В условиях неопределенности наш мозг реагирует активизацией поясной коры, сигнализируя о потребности в уверенности и прогнозах на будущее. Экотревога возникает в ответ на осознание того, что планета разрушается. Когда неопределенность царит в больших масштабах, поясная кора пытается восстановить определенность в меньших масштабах, создавая "микроопределенности". Некоторые наркотики предлагают замену смысла, устраняя неопределенность. Самооценка - это индивидуалистическое изобретение, призванное компенсировать потерю смысла. Деньги становятся средством борьбы с тревогой, вызванной неопределенностью. Однако конкуренция создает неравенство, заставляя проигравших обращаться к деградирующим формам человечности, таким как уход от идентичности. Принадлежность к социальной группе дает смысл и ограничивает реакции поясной коры. Неравенство также толкает людей к уходу от идентичности, снижая значимость социальной сплоченности. Аномия описывает потерю смысла и порядка в обществе. Ностальгические мысли связаны с поиском смысла. Наш мозг стремится к согласованности и разрешает когнитивный диссонанс, часто подстраивая наши мысли под наши действия. Отсутствие смысла приводит нас к чрезмерному потреблению, раздуванию эго и отрицанию, особенно в условиях растущей неопределенности и конкуренции.

#### Решения проблемы отсутствия смысла

В тексте подчеркивается, что человечество столкнулось с отсутствием смысла и экологическим кризисом, вызванным чрезмерным потреблением. Решение, которое он предлагает, заключается в воссоздании коллективного чувства цели путем сакрализации сохранения планеты с помощью ритуалов и развития экологического чувства с помощью образования. Этот подход направлен на создание чувства глобальной идентичности, основанной на общих ценностях, что позволит людям совершать поступки, соответствующие их убеждениям, и находить смысл в своей жизни. Текст также призывает к переосмыслению основ нынешней цивилизации, в частности модели производства и потребления.

#### Потребность в художественной литературе - мозг рассказчика

В этом разделе объясняется, что человеческий мозг, обладающий способностью создавать истории, играет ключевую роль в наших поисках смысла и порядка в хаотичном мире. Эта способность к созданию историй, ставшая результатом длительного эволюционного процесса, отличает людей от других видов, которые действуют в соответствии со своими насущными потребностями, не стремясь найти моральный смысл для своих поступков. Эта способность к придумыванию раскрывает нашу глубокую потребность в понимании и оправдании своего поведения.

Затем мы описываем, как наша идентичность формируется под влиянием множества социальных и культурных факторов, постоянно развиваясь в процессе нашего взаимодействия. Это видение "я" как сложной мозаики находит отклик в буддийских учениях и нейронаучных открытиях, которые представляют идентичность как нарративную конструкцию разума, подчеркивая иллюзорный аспект непрерывности "я".

Наконец, мы подчеркиваем важность признания нарративной природы нашего мозга и иллюзии "я". Осознание этого освобождает нас от ограничивающих шаблонов мышления и открывает нам новые способы восприятия мира и самих себя. Оно побуждает нас подвергнуть сомнению устоявшиеся повествования и принять гибкость нашей идентичности, приглашая нас переосмыслить свою роль в мире, обогатившись пониманием собственной природы.

#### Эффекты и когнитивные предубеждения

В этом отрывке рассказывается о когнитивных эффектах и предубеждениях, которые влияют на то, как мы воспринимаем, запоминаем, судим, принимаем решения и ведем себя. В нем объясняется, как эти предубеждения могут влиять на то, как мы обрабатываем информацию, и почему важно их понимать. Среди основных обсуждаемых когнитивных предубеждений - тенденция отбирать информацию в соответствии с нашими убеждениями, переоценивать свои воспоминания, рационализировать ошибочные решения, недооценивать риски и т. д. Понимая эти предубеждения, мы можем улучшить процесс принятия решений и избежать их негативных последствий.

### Глава 4: Эра ноосферы

#### Введение

В этой главе мы рассмотрим эволюцию человечества через основные эпохи, определенные Бейлем и Филипом, и покажем, как каждый период переосмысливал наши отношения с пространством, временем и другими людьми. Цифровая революция знаменует переход к ноосфере, эпохе связанного мышления, иллюстрируя глубокую трансформацию наших взаимодействий и нашего сознания. Подчеркивая дуализм между новым и старым миром, текст подчеркивает важность признания инаковости для эволюции. Этот переход к более высокому сознанию, не являющийся борьбой со старым, представляет собой уважительную интеграцию разнообразия. В заключение глава предлагает нам переосмыслить наше будущее, интегрировав уроки прошлого и наметив новые пути для гармоничного экологического и социального перехода.

#### Таблицы Сравнительная характеристика эпох, практика планирования, связанная с основными историческими эпохами, и история перехода, обогащенная слиянием воспоминаний.

Эти три таблицы предлагают сравнительную перспективу великих исторических эпох человечества: Эпохи дикарей, Эпохи крестьян, Эпохи современности и Эпохи ноосферы. В них анализируется эволюция обществ по целому ряду параметров: экономические, социальные и экологические практики, представления о собственности, мобильность, отношения с природой, коллективные идеалы и устремления.

Первая таблица посвящена фундаментальным характеристикам каждой эпохи, таким как ее исторический облик, экономика, политика, использование энергии, восприятие пространства и времени. В ней показано, как каждый исторический период переосмыслил опыт человека и его взаимодействие с окружающей средой.

Вторая таблица рассматривает практику планирования и связанные с ней мировоззрения, выделяя репрезентативные мифологические фигуры, преобладающую этику и принципы пространственного планирования. Эта таблица показывает, как общества создавали свою среду в соответствии с ценностями и технологиями своего времени.

В третьей таблице рассматриваются изменения в том, как общество взаимодействует с природой, распоряжается товарами и ресурсами, организует социальную и экономическую жизнь, а также представляет себе образование и мобильность. В ней показана тенденция к более осознанной и гармоничной интеграции человеческой деятельности и природной среды.

#### Эпоха дикой природы

В этом разделе рассматривается жизнь первых Homo Sapiens в эпоху дикой природы, подчеркивается их адаптация к окружающей среде, в которой доминировала природа, благодаря кочевой жизни охотников-собирателей. Здесь описывается, как постоянная близость к природе обострила их чувства и интуицию, сформировала их общество и дала начало богатой художественной и духовной вселенной. Общение с живым и неживым представлено как повседневный компонент.

В тексте также рассматривается продолжающееся влияние этой эпохи на современное поведение и здоровье, например, предпочтения в еде и проблемы, связанные с малоподвижным образом жизни. В нем рассматриваются последствия этого наследия предков для нашей адаптации к современному миру, иллюстрируется растущий отрыв от наших доисторических истоков, несмотря на их неизгладимый отпечаток на нашей биологии и поведении.

#### Эпоха земледелия

В этом разделе рассматривается переход от эпохи охотников-собирателей к эпохе крестьянства, начавшийся в результате неолитической революции около 8000 г. до н. э. в Месопотамии с появлением сельского хозяйства. Эти глубокие изменения в образе жизни человека были стимулированы климатическими изменениями в конце последнего ледникового периода, что привело к оседлости, росту населения и появлению более сложных и иерархических обществ. Сельское хозяйство изменило отношения человека с окружающей средой, способствуя развитию ремесел и специализации труда, а также внедрению таких аграрных систем, как подсечно-огневая и скотоводческая.

Эта эпоха ознаменовала собой значительные изменения в социальных структурах: возникновение патриархата, переосмысление гендерных ролей и появление обществ, основанных на собственности на землю. Крестьянские общины характеризовались экономикой, основанной на производстве продуктов питания, социальной организацией, основанной на расширенной семье, и жизнью, в которой преобладали сельскохозяйственные и климатические циклы. Глубокая привязанность к земле и важность общины формируют существование, в котором труд, знания и культурные практики тесно связаны с ритмом природы.

#### Эпоха современности

В этом разделе рассматривается переход к эпохе модерна, отмеченной технологическим и промышленным прогрессом, который произвел революцию в обществе, начиная с XIX века. В нем рассказывается о том, как этот период глубоко изменил способы производства, социальные структуры и восприятие мира благодаря таким инновациям, как разработка ископаемых видов топлива и рост массового производства. Современность внесла значительные изменения в политическую и экономическую организацию, способствуя появлению новых моделей общества и управления.

В тексте также освещаются последствия современности для повседневной жизни, урбанизации и человеческих отношений, подчеркиваются проблемы, порожденные этими преобразованиями, такие как растущее неравенство и экологические проблемы. В нем рассматривается влияние этих событий на ценности, убеждения и культурные практики, указывается на период перехода к обществам, в которых центральную роль играют индивидуализм, мобильность и технологии.

#### Новая эра: Эра ноосферы

В этом разделе рассматривается становление эры ноосферы, начавшееся с появлением Всемирной паутины в 1990 году и ознаменовавшее значительные изменения в нашем восприятии пространства, времени и межличностных отношений. Эта новая эпоха, характеризующаяся взаимосвязанностью человеческого мышления, ставит под сомнение идеал современности - непрерывный материальный прогресс перед лицом многомерного цивилизационного кризиса. В ответ на это эпоха ноосферы призывает к инновациям в нашем способе существования в мире, предлагая переориентироваться на более сбалансированное и гармоничное общество.

В этом отрывке также подчеркиваются пределы и неудачи современности, в частности позднего капитализма и гиперсовременности, которые проявляются в ненасытном стремлении к потреблению и накоплению. Эта динамика порождает ряд экологических, экономических и этических кризисов, характеризующихся беспрецедентной деградацией окружающей среды, растущим неравенством и всеобщей коммодификацией социальных отношений. Эти вызовы требуют критического пересмотра основ нашего общества и поиска альтернативных путей в будущее.

Наконец, в разделе рассматривается трансформационный потенциал цифровой революции для организационных и экономических структур. Способствуя горизонтальным обменам и бросая вызов традиционной иерархии, Интернет прокладывает путь к обществу равных, где сотрудничество заменяет конкуренцию. Это побуждает нас переосмыслить природу труда, вознаграждения и даже наше отношение к знаниям и производству, чтобы построить более справедливое и устойчивое общество в соответствии с принципами ноосферы.

#### Начало нового альтернативного повествования

В этом разделе рассматривается переход к эпохе ноосферы, ознаменованной появлением Всемирной паутины и новым пониманием нашего отношения к пространству, времени и человеческим взаимоотношениям. В ней рассказывается о коллективном стремлении преодолеть пределы современности, характеризующейся глубоким экологическим кризисом и социально-экономическим дисбалансом. В ответ на это движения экологов, крестьян и альтерглобалистов предлагают альтернативные пути, основанные на устойчивости, сообществе и справедливости, стремятся к обновленной гармонии с природой и более справедливому обществу, а также предвосхищают создание руководящих принципов для будущего человечества в ноосфере. Это новый нарратив, в который "Эвтопия" надеется внести свой вклад.

### Глава 5: Совместное сотрудничество

#### Что такое экономика

В этой первой части главы "Что такое экономика" мы рассмотрим основные аспекты экономики. Экономика определяется как деятельность человека, связанная с производством, распределением, обменом и потреблением товаров и услуг. Мы также отмечаем, что экономические системы оказывают глубокое влияние на общество, формируя людей и их взаимоотношения. Мы оспариваем традиционную ориентацию экономики на материальные блага и подчеркиваем эмоциональные и социальные аспекты экономического обмена. Мы также обсуждаем необходимость переосмысления экономической системы в свете экологического кризиса и "дня расплаты", призывая к изучению альтернативных экономических систем.

#### План и рынок

В этом разделе рассматриваются две доминирующие экономические системы современного мира: рынок и планирование. Каждая из этих систем отстаивает свои этические ценности: рынок выступает за свободу, в то время как планирование ценит равенство. Однако мы бы отметили, что рынок не предлагает истинной свободы, хотя и в большей степени, чем планирование, и что он неполноценен с точки зрения равенства. Точно так же планирование не обеспечивает полного равенства, хотя в этом отношении оно лучше рынка, но при этом жертвует свободой.

В действительности обе системы не могут в полной мере реализовать отстаиваемые ими ценности и имеют серьезные недостатки в другом этическом измерении. Доведенные до предела, они превращаются соответственно в капиталистический рынок и тоталитарное планирование, порождая такие негативные формы поведения и взаимоотношений людей, как эгоизм, дегуманизация других, враждебность, конфликты, конкуренция, доминирование, эксплуатация и отчуждение.

В конечном итоге ни одна из этих систем не смогла воспитать в человеке самые благородные качества, и обе они характеризуются той или иной формой господства.

#### Третья экономика: Взаимовыручка

Существует экономическая альтернатива, которую следует изучить: взаимность. Вопреки традиционному мышлению, которое считает людей эгоистичными, расчетливыми и асоциальными, взаимность основана на лучшем, что есть в людях и их отношениях. Эта система, которую часто игнорируют, существует с самого начала существования человечества, будь то охотники-собиратели или оседлые фермеры.

Взаимность проявляется во внутрисемейной экономической жизни, где услуги предлагаются без ожидания оплаты. Она характеризуется регулярными взаимными подарками между двумя людьми, а также общей взаимностью, когда каждый вносит свой вклад в жизнь общества и получает что-то взамен от других.

За последние несколько десятилетий это явление сильно сократилось в результате стремления рынка все больше и больше монетизировать социальные взаимодействия, именно для того, чтобы создать новые рынки. Но это все еще можно найти в дружеских/эмоциональных/любовных отношениях, через волонтерство, общественную работу, а также в различных областях, например, в мире IT с opensource и через многочисленные платформы обмена информацией...

В этой системе альтруизм и отдача не ограничены внешними социальными структурами и не мотивированы строгим обменом. Она отличается от плана, где трансферты не ограничены и не направлены на конкретный встречный дар. Таким образом, никто не доминирует и не эксплуатирует других с экономической или этической точки зрения.

Взаимность способствует коллективному благосостоянию, когда труд каждого человека приносит пользу многим другим, даже будущим поколениям. Социально-этическая ценность взаимности ассоциируется с "братством", когда каждый заботится о других так же, как о себе. В отличие от других систем, взаимность стирает противоположности между волями и личными свободами, и требования равенства теряют в такой среде свою основу.

#### Преимущества взаимности

Основанная на доброте, взаимность способствует развитию таких ценностей, как альтруизм, любовь, добровольная солидарность, взаимная отдача, щедрость, обмен, свободное сообщество, любовь к ближнему, доброжелательность, дружба, сочувствие и сострадание. Эти ценности часто востребованы, но редко реализуются в нашей экономической жизни, несмотря на их важность для наших обществ.

Всеобщая взаимность позволяет примирить наши альтруистические устремления с техническим и материальным прогрессом. Она способствует сосуществованию теплого сообщества, индивидуальной свободы и материального прогресса, сохраняя при этом культурные аспекты и красоту мира. Кроме того, взаимовыручка дает много преимуществ экономическому производству, так как значительно сокращает рабочее время благодаря согласованности действий.

#### Возможна ли взаимность?

Взаимность - это альтернатива планированию и рынку, основанная на таких ценностях, как альтруизм, солидарность и дарение. Существуют психосоциологические доказательства того, что помогающее поведение и взаимность естественны для человека. Однако возникает вопрос, возможна ли экономика, основанная на взаимопомощи, особенно на общей взаимопомощи, в больших масштабах. Это зависит от проблем управления информацией и мотивацией - фундаментальных проблем любой экономической системы.

#### Проблема информации

Управление информацией и мотивацией имеет решающее значение в экономике. Рынки используют цены для управления информацией, в то время как планирование делает это централизованно. Рынки мотивируют через эгоизм и обмен стимулами, в то время как планирование использует ограничения и вознаграждения.

Эти проблемы возникают и при взаимности. Люди должны знать, в чем нуждаются другие, и быть мотивированными отдавать соответственно. Решение одной проблемы может помочь решить другую. Если проблема мотивации решена, то взаимность может работать так же хорошо, как рынок или планирование, и даже может уменьшить потребность в сложной информации, обеспечив устойчивость и экономическую эффективность.

#### Проблема мотивации

Идея о том, что человеческая природа неизменна и эгоистична, должна быть отвергнута. Человечество переживает глубокую эволюционную трансформацию. Несколько пунктов подчеркивают, что в основе человеческой мотивации лежат альтруизм и отдача, а также такие факторы, как социальное одобрение, помогающее поведение, подражание, привычка и образование.

Взаимность, как экономическая система, основанная на этих мотивах, может эффективно работать. Даже те, кто не хочет участвовать, не являются препятствием, поскольку нагрузка на одного человека значительно снижается, а другие будут рады отдать больше, чем получить.

Работа может быть источником смысла и удовлетворения, и ее можно превратить в полезное занятие, способствующее самореализации и сохранению природы. Это означает устранение или разделение утомительной, монотонной работы и замену ее значимой, приносящей удовлетворение деятельностью. Цель состоит в том, чтобы сделать работу выражением нашей глубочайшей человечности, а не просто необходимостью для выживания.

#### Место денег во взаимности

Деньги - это не необходимое условие жизни в обществе, а человеческое изобретение, которое можно подвергнуть критике. Их происхождение остается загадочным, несмотря на распространенную теорию о том, что они были созданы для решения проблемы бартера. Однако некоторые антропологические исследования позволяют предположить, что деньги - это прежде всего способ создания социальных связей путем измерения долгов между людьми.

Деньги часто связаны с доверием между людьми, но их посредничество в обмене может извратить социальные отношения. Денежные ценности часто превалируют над этическими, политическими и другими ценностями, что может иметь негативные последствия для общества.

Обществу необходимо пересмотреть отношение к деньгам и искать способы вернуть себе свободу от рыночных ценностей, восстановив этические и политические ценности. Деньги не должны рассматриваться как необходимое условие социальности, и можно придать ценность другим аспектам человечности, основанным на совместном использовании и взаимопомощи.

В конце концов, необходимо признать, что деньги - не единственный способ представления об обмене товарами, и настало время переоценить другие грани человечности, выходящие за рамки экономических отношений.

#### Сравнение с другими идеологиями

В этом отрывке рассматривается наша идеология в сравнении с другими школами мысли. Цель не в том, чтобы полностью отвергнуть эти идеологии, а в том, чтобы признать их достоинства и выявить их недостатки.

Критикуя левых, мы указываем на то, что такие идеологии, как социализм и коммунизм, имеют свои недостатки и пороки, которые способствовали нынешнему состоянию мира. Эти системы породили революции и новые общества, но не всегда смогли создать модель, которая была бы намного лучше капитализма. Стремление к равенству иногда может препятствовать индивидуальной свободе, а свобода сама по себе не гарантирует равенства.

Что касается критики правых, то мы подчеркиваем тот факт, что наша экономическая система часто вынуждает людей жертвовать своей жизнью, чтобы заработать достаточно денег на жизнь. Система ставит компании в условия, когда они должны максимизировать свою прибыль, чтобы выжить, что ограничивает их возможности проявлять самые благородные человеческие качества. Мы также отмечаем, что рынок создает более тонкие, но столь же ограничивающие "золотые цепи", когда люди чувствуют, что им есть что терять, что делает их еще более трудными для разрыва.

Короче говоря, цель состоит в том, чтобы учесть преимущества и недостатки существующих идеологий и разработать подход, который преодолеет эти ограничения и будет способствовать созданию общества, основанного на принципах взаимопомощи и взаимовыручки.

### Глава 6: Решаем вместе

#### Как мы можем принимать решения все вместе и что такое демократия?

В этих двух разделах рассматриваются коллективное принятие решений и понятие демократии.

Как мы можем принимать решения все вместе? Мы рассматриваем необходимость понимания того, как принимать коллективные решения для достижения общей цели. Упоминается о существовании инструментов принятия решений в различных масштабах, при этом основное внимание уделяется глобальному масштабу. Демократия упоминается как инструмент, наиболее часто используемый в западных обществах, но подчеркивается, что способ ее применения может быть поставлен под сомнение и переосмыслен.

Что такое демократия? Мы объясняем этимологическое значение слова "демократия", которое означает "власть народа". Мы указываем на то, что, несмотря на наличие всеобщего избирательного права, подлинный суверенитет народа часто отменяется в пользу политиков. Мы критикуем то, как демократия работает сегодня, выделяя такие проблемы, как влияние экономики на политику, несоответствие между предпочтениями большинства и принимаемыми решениями, коррупция и другие недостатки. В статье говорится о необходимости заново изобрести демократическую систему, отличную от нынешней, чтобы сохранить свободу.

Одним словом, в этих двух разделах речь идет о коллективном принятии решений, критикуется то, как работает нынешняя демократия, и говорится о необходимости переосмысления демократической системы.

#### Проблема наших демократий

##### Политический предприниматель

Проблема наших демократий заключается в поведении политиков, которые стремятся прежде всего сохранить свою власть и приспособиться к тому, чтобы угодить большинству избирателей, часто в ущерб своим личным убеждениям. Этот процесс может привести к сокрытию их истинной личности и манипулированию общественным мнением через средства массовой информации.

##### Политические программы

Политические программы часто строятся постепенно, что может привести к противоречиям и изменениям с течением времени. Такая эволюция направлена на привлечение избирателей путем усиления программы по мере ее реализации. Однако это может подорвать надежность и доверие к кандидатам. Кроме того, программы носят всеобъемлющий характер и могут расколоть население, поскольку люди могут отдавать предпочтение элементам разных программ. Финансовые взносы часто влияют на единообразие программ, в то время как идеалистическая поддержка способствует дифференциации.

##### Честность и прозрачность

Честность и прозрачность являются постоянными проблемами демократических систем. Политиков часто обвиняют в отсутствии прозрачности и предпочтении конкретных интересов общим интересам. Важно разрабатывать системы, поощряющие этику и мораль, способствующие честному раскрытию информации и повышению прозрачности.

##### Выбор альтернатив

Выбор политических кандидатов и программ ограничен финансированием избирательных кампаний, что ограничивает возможности избирателей, а также внутренним влиянием политических партий на выбор кандидатов.

##### Делегирование полномочий

Делегирование полномочий в демократическом обществе может привести к потере контроля над решениями, лишению прав, конфликтам интересов и потенциальным злоупотреблениям.

##### Централизация власти

Централизация власти означает, что небольшая группа решает за многих, что может снизить уровень демократии. Это может привести к односторонним решениям, несправедливой политике и сделать правительства уязвимыми для злоупотребления властью, тирании и диктатуры.

##### Системы голосования

Цель текста - повысить осведомленность о том, что избранный кандидат избирается путем голосования и что изменение бюллетеня приведет к изменению того, кто будет избран. В тексте обсуждаются различные системы голосования, используемые на выборах, такие как мажоритарная, вторая мажоритарная и пропорциональное представительство, и рассматриваются их преимущества и недостатки. Также упоминаются такие альтернативы, как голосование за одобрение, голосование по очкам, голосование по большинству голосов, голосование Кондорсе и голосование Мехестана (подсолнечника).

##### Институциональная медлительность

В тексте обсуждаются проблемы, связанные с медлительностью политических процессов, таких как переговоры, дебаты и голосования, и то, как это может препятствовать быстрому и эффективному принятию решений по актуальным политическим вопросам.

##### Краткосрочные мандаты

В тексте обсуждаются краткосрочные мандаты избранных представителей, подчеркивается, что это может побудить их сосредоточиться на краткосрочных выгодах, а не на решении долгосрочных проблем. Также предлагается решение: предоставить избирателям постоянное право отзыва избранных представителей.

##### Блеф экспертизы

В тексте говорится об "экспертном блефе" в политике, когда политики используют свои научные или административные степени, чтобы создать впечатление, что они обладают экспертными знаниями, хотя это не так. Это может привести к проблематичным политическим решениям и концентрации власти в руках элиты с дипломами, исключающей другие точки зрения.

##### Презренная наука

В этом тексте говорится о пренебрежении наукой в политике, когда политики игнорируют или отвергают научные данные при принятии решений, что может иметь серьезные последствия в таких областях, как здравоохранение, изменение климата и продовольственная безопасность.

##### Пропаганда

В этом тексте рассказывается о пропаганде в политике, когда информация о кандидатах необходима для выборов, но ею можно манипулировать, чтобы повлиять на результат в пользу той или иной партии или идеологии, часто используя не факты и логику, а вводящие в заблуждение, предвзятые и эмоциональные приемы.

##### Политический хулиган

В этом тексте рассказывается о политическом хулигане - типе граждан, вовлеченных в политику. Он описывает три типа граждан: хоббиты (не интересующиеся политикой), хулиганы (страстные сторонники, часто становящиеся жертвами предубеждения, связанного с подтверждением) и вулканы (способные к рациональному мышлению). Он объясняет, как интуиция и уже существующие убеждения влияют на политические рассуждения, как средства массовой информации и социальная среда укрепляют эти убеждения и как участие в политической жизни может привести к укреплению партийных позиций. В итоге он предполагает, что естественный отбор благоприятствует политическому хулиганству, когда голосование, основанное на эмоциях, приносит удовлетворение, в то время как рациональное голосование требует умственных усилий.

##### Гражданское невежество и иррациональность

В этом тексте обсуждается невежество и иррациональность граждан, когда речь идет о политике. В нем отмечается, что большинству избирателей не хватает знаний и они плохо информированы. Упоминаются различные когнитивные предубеждения, которым подвержены люди, такие как предубеждение подтверждения и эффект ореола. Образование иногда может подкреплять излишнюю уверенность людей в своем мнении. В конце текста говорится, что даже если граждане информированы, они все равно могут голосовать иррационально и страстно, а не рационально, как ученые.

##### Время и энергия для получения информации

В этом тексте говорится о том, что избирателям необходимо уделять время и энергию, чтобы информировать себя, разбираться в политических вопросах и разумно выбирать своих представителей на выборах. В тексте отмечается, что короткие, интенсивные избирательные кампании и сенсационное освещение в СМИ могут затруднить избирателям доступ к глубокой, нюансированной информации. Это может привести к политической поляризации и снижению качества общественных дебатов, побуждая некоторых избирателей обращаться к упрощенным или ангажированным источникам информации.

##### Коммунитаризм

В этой статье рассматривается коммунитаризм, для которого характерно предпочтение принадлежности к группе или сообществу, а не к отдельному человеку. В статье подчеркивается, что эта тенденция может привести к фрагментации общества, побуждая людей сосредоточиться на интересах собственной группы в ущерб общему благу. В статье также объясняется, как сетевой коммунитаризм, усиленный фильтрами "пузырей" и персонализацией контента на интернет-платформах, может усилить идеологическую сегрегацию, не позволяя людям знакомиться с точкой зрения, отличной от точки зрения их собственной группы, что может затруднить подвергание сомнению убеждений и понимание различных мнений.

##### Убеждения

В этом тексте рассказывается об убеждениях, которые представляют собой глубоко укоренившиеся и прочно удерживаемые убеждения по какому-либо вопросу. Здесь объясняется, как убеждения могут быть проблематичными в политике, поскольку они могут привести к поляризации, закрытости и сопротивлению изменениям. Люди, которые сильно привязаны к своим убеждениям, могут быть менее склонны рассматривать другие точки зрения или принимать новые идеи, что может расколоть общество и помешать принятию решений, основанных на фактах, а не на предрассудках.

#### Решение проблем наших демократий

> В процессе
> {.is-info}

#### Глубоко новая демократия: Первая версия

В этом тексте рассказывается о новой форме демократии, основанной на системе онлайн-платформ. Граждане могут предлагать изменения в различных сферах жизни общества, и эти предложения выносятся на голосование репрезентативной выборки населения. Если большинство из этой выборки поддерживает предложение, оно передается всему населению. Перед этим консорциум экспертов изучает предложение, чтобы оценить его технические, научные и конституционные последствия. В тексте подчеркивается прозрачность, простота и участие граждан, а также интеграция экспертных знаний. В нем подчеркивается важность информации, позволяющей гражданам принимать обоснованные решения.

Это называется "демократия с общим участием путем спонтанного референдума, подкрепленного опытом и мудростью".

## Конституция Эутопии

Конституция Эутопии - это прогрессивный и амбициозный труд, построенный на трех основных декларациях, которые стремятся гармонизировать права человека, защиту природы и отношения между людьми и нечеловеческими животными.

### Всеобщая декларация прав человека

Первая декларация, Всеобщая декларация прав человека, модернизирует и расширяет Всеобщую декларацию прав человека, включив в нее такие важные принципы, как устойчивость, разнообразие и взаимозависимость с природой, подчеркивая при этом свободу, солидарность и справедливость. В этой декларации подчеркивается важность человеческого достоинства, свободы самовыражения и стремления к справедливому и устойчивому миру, в котором каждый человек вносит свой вклад в общее процветание.

### Всеобщая декларация прав природы / Матери-Земли

Вторая декларация - о правах природы/Матери-Земли - берет свое начало у индейских народов и подчеркивает комплексное видение Земли как живого и неделимого сообщества. В ней утверждаются неотъемлемые права Матери-Земли и всех ее существ, а человек занимает позицию уважения и ответственности по отношению ко всему живому. Хартия подчеркивает важность сохранения целостности, равновесия и здоровья Земли путем признания и защиты прав всех ее компонентов.

### Всеобщая декларация прав человека по отношению к нечеловеческим видам животных

Третья Всеобщая декларация прав человека по отношению к нечеловеческим видам животных рассматривает концепцию гармоничного сосуществования, основанного на взаимности и мутуализме. В ней проводится четкое различие между животными, свободно живущими в своей естественной среде обитания, и животными, интегрированными в человеческие экосистемы, за которых люди несут прямую ответственность. Декларация призвана обеспечить достойное и уважительное обращение с животными, гарантировать их благополучие, здоровье и достойное завершение их жизни.

## История

> В процессе...
> {.is-info}
